%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.4cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Statistiques\\Dérivées}
\date{28/01}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no5 --- A}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[6 points]
  On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f:x\mapsto\frac{x+1}{x^2+1}$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $f'\left( x \right)=\frac{-x^2-2x+1}{\left( x^2+1 \right)^2}$.
    \item Déterminer l'équation de la tangente à la courbe de $f$ au point d'abscisse $1$.
    \item Existe-t-il un point de la courbe dont la tangente soit parallèle à l'axe des abscisses ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[6 points]~
  \begin{em}
    Dans cet exercice, on pourra arrondir les valeurs numériques au centième.
  \end{em}
    Vous êtes ingénieur dans une entreprise de fabrication d'attractions, et un parc aquatique vous commande un toboggan. La forme souhaitée est la courbe représentée ci-dessous (où $x$ est l'abscisse, comprise entre 0 et 1,5, et $f(x)$ l'altitude, toutes les deux en décamètres), dont l'équation est :

  \[f:x\mapsto -\frac{1}{2}x^3+x^2-x+1\]

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=3,ultra thick]
      \draw[dotted, lightgray, xstep=.5, ystep=.5] (0, 0) grid (1.5, 1);
      \draw[-latex] (0,0) -- (1.5,0);
      \draw[-latex] (0,0) -- (0,1);
      \foreach \x in {.5, 1, 1.5} {
        \draw (\x,0) node[below=2pt]{\num{\x}};
      }
      \foreach \y in {.5, 1} {
        \draw (0,\y) node[left=2pt]{\num{\y}};
      }
      \draw[domain=0:1.5,smooth,blue] plot ({\x},{-\x*\x*\x/2+\x*\x-\x+1});
      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

  Le toboggan est considéré comme dangereux s'il n'est pas trop pentu, c'est-à-dire si à aucun endroit la pente n'est inférieure à -2.

  Le but de l'exercice est d'étudier le toboggan pour savoir s'il est dangereux ou non.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que pour tout $x$ réel, $f'(x)=-\frac{3}{2}x^2+2x-1$.
    \item Montrer que $-\frac{3}{2}x^2+2x-1<-2$ si et seulement si \[x\in\left]-\infty; -0,39\right[\cup\left]1,72;+\infty\right[\]
    \item Le toboggan est-il dangereux ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[6 points]~
  \emph{Dans cette question, les extrémités des diagrammes en boîte représentent les valeurs extrèmes.}

  Une association de consommateurs a mené une étude auprès d'usagers, concernant une marque $A$ d'écrans d'ordinateur. Pour chacun des écrans, elle a comptabilisé la durée d'utilisation (en années) avant que l'écran ne tombe en panne. Cette étude a concerné 200 écrans et a donné les résultats suivants.

  \begin{center}
    \begin{tabular}{l|cccccc}
      Durée de vie (année) & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
      \hline
      Nombre d'écrans    & 20 & 24 & 32 & 24 & 58 & 42 \\
    \end{tabular}
  \end{center}

      \begin{enumerate}
        \item Calculer la médiane et les quartiles de cette série.
        \item La même étude a aussi permi d'analyser une autre marque d'écran, $B$. On a représenté la série obtenue par le diagramme en boîte ci-dessous. Représenter par un diagramme en boîte la série obtenue pour les écrans $A$ sur le même repère.

          \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[ultra thick, xscale=1,yscale=0.5]
              \draw[xstep=.5,ystep=1,dotted, gray] (0,0) grid (7,8);

              \draw (0, 5) node[anchor=east]{$A$};
              %\draw (3,4) rectangle (5,6);
              %\draw (1,5) -- (3,5);
              %\draw (5,5) -- (6,5);
              %\draw (1,4.5) -- (1,5.5);
              %\draw (4,4) -- (4,6);
              %\draw (6,4.5) -- (6,5.5);

              \draw (0, 2) node[anchor=east]{$B$};
              \draw (2.5,1) rectangle (5.5,3);
              \draw (1,2) -- (2.5,2);
              \draw (5.5,2) -- (6,2);
              \draw (1,1.5) -- (1,2.5);
              \draw (5,1) -- (5,3);
              \draw (6,1.5) -- (6,2.5);

              \draw[->] (0,0) -- (7.5,0);
              \foreach \i in {0,...,7} {
                \draw  (\i,-0.1) -- (\i,0.1)  node [below] at (\i,-0.1) {\num{\i}};
              }
            \end{tikzpicture}
          \end{center}
        \item Peut-on affirmer qu'un des deux écrans a une durée de vie supérieure à l'autre ? Si oui, lequel ?
      \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[4 points]
  Un boulanger a acheté une machine qui produit des boules de pâte à pain de 450 grammes. Le vendeur lui a assuré que 90\% des boules produites se situaient dans l'intervalle $\left[\bar{x}-2\sigma;\bar{x}+2\sigma\right]$ (où $\bar{x}$ est le poids moyen, et $\sigma$ l'écart-type).

  Le boulanger veut vérifier la régularité de la machine. Pour cela, il pèse un échantillon de 100 boules de pâtes. Il obtient les valeurs suivantes.

  \begin{center}\begin{tabular}{l*{6}{|c}}
  Poids (g) & 445 & 446 & 447 & 448 & 449 & 450 \\
  \hline
  Effectif & 1   & 9   & 19  &  10 &  17 &  12 \\
  \\
  Poids (g) & 451 & 452 & 453 & 454 & 455 \\
  \cline{1-6}
  Effectif &   16 &   8 &   1 &   5 &   2 \\
\end{tabular}\end{center}


  \begin{enumerate}
    \item Calculer la moyenne et l'écart-type des poids de cet échantillon.
    \item L'affirmation du vendeur est-elle correcte ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
